1. Which object returns both model and view?
A. Model
B. ViewResolver
C. ModelAndView
D. HandlerMapping

Correct Answer: C
Explanation: ModelAndView holds data and view name.

2. Which interface is used for request forwarding?
A. ServletConfig
B. ServletContext
C. RequestDispatcher
D. HttpSession

Correct Answer: C
Explanation: RequestDispatcher forwards or includes requests.

3. Which annotation marks Spring controller?
A. @Service
B. @Component
C. @Controller
D. @Repository

Correct Answer: C
Explanation: @Controller handles web requests.

4. Which query language is object-oriented in Hibernate?
A. SQL
B. HQL
C. JDBC
D. JPQL

Correct Answer: B
Explanation: HQL works on objects, not tables.

5. Which annotation is used for custom query?
A. @SQL
B. @Query
C. @Named
D. @Select

Correct Answer: B
Explanation: @Query defines custom JPQL/SQL.

6. Which HTTP method is used to create resource?
A. GET
B. POST
C. PUT
D. DELETE

Correct Answer: B
Explanation: POST creates new resource.

7. Which tag is used to include another JSP at runtime?
A. <%@ include %>
B. jsp:include
C. jsp:forward
D. jsp:setProperty

Correct Answer: B
Explanation: jsp:include includes resource at request time.

8. Which JDBC interface represents a connection with the database?
A. Driver
B. Statement
C. Connection
D. ResultSet

Correct Answer: C
Explanation: Connection represents an active database connection.

9. Which build tool is used with Spring Boot?
A. ANT
B. Gradle
C. Maven
D. All of these

Correct Answer: D
Explanation: Spring Boot supports all build tools.

10. Which annotation defines primary key?
A. @Column
B. @Entity
C. @Id
D. @Table

Correct Answer: C
Explanation: @Id marks primary key field.

11.Which advice runs before method execution?
A. @After
B. @Around
C. @Before
D. @AfterReturning

Correct Answer: C
Explanation: @Before executes before method call.

12. Which file stores Spring Boot configuration?
A. web.xml
B. pom.xml
C. application.properties
D. context.xml

Correct Answer: C
Explanation: application.properties holds configuration.

13.Which pattern is commonly used in JDBC-based applications?
A. Singleton
B. DAO
C. MVC
D. Factory

Correct Answer: B
Explanation: DAO separates data access logic from business logic.

14. Which Spring module supports microservices?
A. Spring Core
B. Spring MVC
C. Spring Cloud
D. Spring Security

Correct Answer: C
Explanation: Spring Cloud provides microservice support.

15.Which session tracking technique stores data on client?
A. HttpSession
B. Cookies
C. ServletContext
D. RequestDispatcher

Correct Answer: B
Explanation: Cookies are stored on client browser.

16.Which interface helps prevent SQL Injection?
A. Statement
B. Connection
C. PreparedStatement
D. ResultSet

Correct Answer: C
Explanation: PreparedStatement uses parameterized queries.

17.Which object creates Session objects in Hibernate?
A. Session
B. Transaction
C. SessionFactory
D. Configuration

Correct Answer: C
Explanation: SessionFactory is a factory of Session.

18.Which file configures Hibernate settings?
A. web.xml
B. hibernate.cfg.xml
C. persistence.xml
D. application.properties

Correct Answer: B
Explanation: hibernate.cfg.xml stores DB and ORM configuration.

19.Which session tracking object stores user-specific data?
A. ServletContext
B. HttpSession
C. RequestDispatcher
D. Cookie

Correct Answer: B
Explanation: HttpSession stores user-specific data.

20.Which pattern is used by Spring MVC?
A. DAO
B. Singleton
C. Front Controller
D. Factory

Correct Answer: C
Explanation: DispatcherServlet acts as Front Controller.

21.Which AOP term defines where advice is applied?
A. Aspect
B. Advice
C. Join Point
D. Bean

Correct Answer: C
Explanation: Join point is execution point.

22.What is Hibernate dirty checking?
A. Checking null values
B. Checking DB constraints
C. Automatic detection of object changes
D. Removing invalid data

Correct Answer: C
Explanation: Hibernate tracks object changes automatically.

23.Which JSP scope has the smallest lifetime?
A. application
B. session
C. request
D. page

Correct Answer: D
Explanation: Page scope exists only during JSP execution.

24.Which HTTP status means resource not found?
A. 200
B. 201
C. 404
D. 500

Correct Answer: C
Explanation: 404 indicates resource not found.

25.Which repository supports pagination?
A. CrudRepository
B. Repository
C. JpaRepository
D. EntityRepository

Correct Answer: C
Explanation: JpaRepository supports pagination and sorting.

26.Which annotation starts Spring Boot application?
A. @EnableBoot
B. @SpringBoot
C. @SpringBootApplication
D. @BootApplication

Correct Answer: C
Explanation: It enables auto-configuration and component scan.

27.What is the default port of Spring Boot?
A. 8081
B. 9090
C. 8080
D. 80

Correct Answer: C
Explanation: Spring Boot runs on port 8080.

28.Which object is used to share data between requests of same user?
A. ServletContext
B. HttpSession
C. RequestDispatcher
D. Cookie

Correct Answer: B
Explanation: HttpSession stores user-specific data.

29.Which annotation creates REST controller?
A. @Controller
B. @Service
C. @RestController
D. @Component

Correct Answer: C
Explanation: @RestController returns JSON response.

30.Which security mechanism uses token-based authentication?
A. Session
B. Cookie
C. JWT
D. OAuth1

Correct Answer: C
Explanation: JWT is stateless token-based auth.

31.How should databases be managed in microservices?
A. Single shared DB
B. One DB per service
C. Central DB
D. File system

Correct Answer: B
Explanation: Each microservice owns its database.

32.Which component routes requests in microservices?
A. Service Registry
B. API Gateway
C. Load Balancer
D. Circuit Breaker

Correct Answer: B
Explanation: API Gateway routes client requests.

33.Which feature is core to microservices?
A. Monolithic DB
B. Independent deployment
C. Tight coupling
D. Shared session

Correct Answer: B
Explanation: Each service is independently deployable.

34.Which pattern prevents cascading failures?
A. Saga
B. CQRS
C. Circuit Breaker
D. API Gateway

Correct Answer: C
Explanation: Circuit Breaker stops failure propagation.

35.Which tool provides service discovery?
A. Ribbon
B. Feign
C. Eureka
D. Hystrix

Correct Answer: C
Explanation: Eureka registers and discovers services.

36.Which annotation is used to test controllers only?
A. @SpringBootTest
B. @WebMvcTest
C. @Test
D. @RunWith

Correct Answer: B
Explanation: @WebMvcTest loads controller layer only.

37/Which method is called only once in servlet life cycle?
A. service()
B. doGet()
C. init()
D. destroy()

Correct Answer: C
Explanation: init() is executed once when servlet is loaded.

38.Which object helps prevent SQL injection?
A. Statement
B. Connection
C. PreparedStatement
D. ResultSet

Correct Answer: C
Explanation: PreparedStatement uses parameterized queries.

39.Which JSTL tag is used for looping?
A. <c:if>
B. <c:choose>
C. <c:forEach>
D. <c:set>

Correct Answer: C
Explanation: c:forEach is used for iteration.

40.What does IoC stand for?
A. Inversion of Class
B. Integration of Code
C. Inversion of Control
D. Instance of Container

Correct Answer: C
Explanation: IoC means framework controls object creation.