1. A number when divided by 7 leaves remainder 3. What remainder will its square leave when divided by 7?
1
2
3
4

Correct Answer: 2
Explanation: (7k+3)¬≤ = 49k¬≤+42k+9 ‚Üí remainder 2

2. The average of 9 numbers is 20. If the average of first 4 is 18 and last 4 is 22, the middle number is:
18
20
22
24

Correct Answer: 20
Explanation: Total sum method

3. A train crosses a man standing on platform in 8 seconds and a bridge in 20 seconds. If the bridge is 240 m long, length of train is:
120 m
150 m
180 m
200 m

Correct Answer: 160 m
Explanation: Difference of distances

4. If 3x + 5y = 19 and x = y + 1, then value of y is:
2
3
4
5

Correct Answer: 2
Explanation: Substitution method

5. Find the next term: 2, 6, 12, 20, ?
28
30
32
36

Correct Answer: 30
Explanation: n¬≤+n pattern

6. A trader gives two successive discounts of 10% and 20%. Equivalent single discount is:
28%
30%
32%
36%

Correct Answer: 28%
Explanation: a+b‚àíab/100

7. The sum of the angles of a polygon is 1080¬∞. Number of sides is:
6
7
8
9

Correct Answer: 8
Explanation: (n‚àí2)√ó180

8. If the ratio of boys to girls in a class is 7 : 5 and there are 48 students, number of boys is:
28
30
32
35

Correct Answer: 28
Explanation: Ratio calculation

9. The smallest number divisible by 12, 15 and 20 is:
60
120
180
240

Correct Answer: 60
Explanation: LCM

10. The average speed of a car for equal distances at speeds 30 km/hr and 60 km/hr is:
40
42
45
48

Correct Answer: 40
Explanation: Harmonic mean

11. A number is increased by 25% and then decreased by 20%. Net result is:
No change
5% increase
5% decrease
10% decrease

Correct Answer: No change
Explanation: Successive percentage

12. Find the odd one out:
16
25
36
49

Correct Answer: 36
Explanation: Only even square

13. A and B can do a work in 12 days. B alone can do it in 20 days. A alone can do it in:
20
24
30
40

Correct Answer: 30
Explanation: Work subtraction

14. The value of ‚àö(0.0009) √ó 100 is:
3
9
30
90

Correct Answer: 3
Explanation: ‚àö0.0009 = 0.03

15. The difference between CI and SI on Rs. 2500 for 2 years at 4% is:
Rs. 4
Rs. 8
Rs. 16
Rs. 20

Correct Answer: Rs. 4
Explanation: P(r/100)¬≤

16. How many letters are there in the word ‚ÄúSTATISTICS‚Äù?
8
9
10
11

Correct Answer: 10
Explanation: Letter count

17. The ratio of the areas of two circles is 9 : 16. Ratio of their circumferences is:
3 : 4
4 : 3
9 : 16
16 : 9

Correct Answer: 3 : 4
Explanation: r ‚àù ‚àöarea

18. A man walks 8 km north, then 6 km east and then 8 km south. Distance from starting point is:
4 km
6 km
8 km
10 km

Correct Answer: 6 km
Explanation: Net east movement

19. Find the missing number: 3, 7, 15, 31, ?
47
63
64
65

Correct Answer: 63
Explanation: √ó2 +1 pattern

20. The average of first 20 even numbers is:
20
21
22
23

Correct Answer: 21
Explanation: (2+40)/2

21. If x : y = 5 : 7 and y : z = 14 : 9, then x : z =:
5 : 9
10 : 9
25 : 63
35 : 18

Correct Answer: 10 : 9
Explanation: Ratio matching

22. A bag contains 6 red and 4 blue balls. One ball is drawn. Probability that it is red is:
2/5
3/5
1/2
4/5

Correct Answer: 3/5
Explanation: Favorable/total

23. The selling price of 5 articles equals cost price of 6 articles. Gain % is:
16‚Öî%
20%
25%
30%

Correct Answer: 20%
Explanation: CP/SP relation

24. The HCF of two numbers is 18 and their LCM is 360. One number is 72. The other number is:
90
100
120
180

Correct Answer: 90
Explanation: Product = HCF √ó LCM

25. Find the next term: 1, 4, 9, 16, 25, ?
30
35
36
49

Correct Answer: 36
Explanation: Squares

26. A sum becomes double in 8 years at simple interest. Rate of interest is:
10%
12.5%
15%
20%

Correct Answer: 12.5%
Explanation: 100/8

27. A train running at 54 km/hr crosses a pole in 10 seconds. Length of train is:
120 m
135 m
150 m
180 m

Correct Answer: 150 m
Explanation: Speed = 15 m/s

28. The average age of 5 persons is 24 years. If one person joins, average becomes 26 years. Age of new person is:
30
34
36
38

Correct Answer: 36
Explanation: Increase in total

29. The value of (99¬≤ ‚àí 98¬≤) is:
197
199
201
203

Correct Answer: 197
Explanation: a¬≤‚àíb¬≤ formula

30. A can do a work in 10 days, B in 15 days. Working together, they will finish work in:
5 days
6 days
7 days
8 days

Correct Answer: 6 days
Explanation: Work rate

31. Find the odd one out:
121
144
169
196

Correct Answer: 196
Explanation: Only even square

32. The perimeter of a square is 64 cm. Its area is:
196
225
256
289

Correct Answer: 256
Explanation: Side = 16

33. A number is divisible by 9 if sum of its digits is divisible by 9. Which of the following is divisible by 9?
12345
23456
34567
45678

Correct Answer: 12345
Explanation: Digit sum = 15 (‚ùå) wait correction ‚Üí actually none, but exam-wise nearest correct often 45678 (sum=30 ‚ùå)
üëâ Correct Answer: None of these
Explanation: No digit sum multiple of 9

34. If the radius of a circle is increased by 50%, area increases by:
100%
125%
150%
175%

Correct Answer: 125%
Explanation: Area ‚àù r¬≤

35. Find the missing term: 5, 10, 20, 40, ?
60
70
80
100

Correct Answer: 80
Explanation: √ó2

36. The probability of getting a number divisible by 3 when a die is thrown is:
1/2
1/3
1/6
2/3

Correct Answer: 1/3
Explanation: {3,6}

37. A boat goes 12 km upstream in 3 hours and 20 km downstream in 4 hours. Speed of current is:
0.5 km/hr
1 km/hr
1.5 km/hr
2 km/hr

Correct Answer: 1 km/hr
Explanation: Up‚Äìdown method

38. The ratio of present ages of A and B is 3 : 5. After 10 years, ratio becomes 1 : 1. Present age of A is:
15
20
25
30

Correct Answer: 15
Explanation: Ratio equation

39. How many permutations of the word ‚ÄúBOOK‚Äù are possible?
6
12
24
48

Correct Answer: 12
Explanation: Repetition of O

40. If the cost price of 12 pens is equal to selling price of 10 pens, gain % is:
15%
20%
25%
30%

Correct Answer: 20%
Explanation: CP/SP ratio