1. Which feature of C++ supports data hiding?

A) inheritance
B) polymorphism
C) encapsulation
D) abstraction

Correct Answer: C

Explanation:
Encapsulation hides data using access specifiers.


2. Which access specifier allows access only within class and derived class?

A) public
B) private
C) protected
D) friend

Correct Answer: C

Explanation:
Protected members are accessible in derived classes.


3. What is the output?
#include<iostream>
using namespace std;
int main() {
    int x = 10;
    cout << ++x;
}


A) 9
B) 10
C) 11
D) error

Correct Answer: C

Explanation:
Pre-increment increases value before printing.


4. Which constructor is used when object is copied?

A) default constructor
B) parameterized constructor
C) copy constructor
D) destructor

Correct Answer: C

Explanation:
Copy constructor initializes object using another object.


5. Which keyword is used to create object dynamically?

A) malloc
B) new
C) alloc
D) create

Correct Answer: B

Explanation:
new allocates memory dynamically in C++.


6. What is the output?
int a = 5;
int &r = a;
r = 10;
cout << a;


A) 5
B) 10
C) garbage
D) error

Correct Answer: B

Explanation:
Reference variable modifies original variable.


7. Which inheritance type causes diamond problem?

A) single
B) multilevel
C) multiple
D) hierarchical

Correct Answer: C

Explanation:
Multiple inheritance causes diamond ambiguity.


8. Which keyword resolves diamond problem?

A) static
B) virtual
C) friend
D) const

Correct Answer: B

Explanation:
Virtual base class avoids duplicate base class copies.


9. Which operator is used to access namespace members?

A) .
B) ->
C) ::
D) :

Correct Answer: C

Explanation:
Scope resolution operator accesses namespace members.


10. What is the output?
void fun(int x = 5) {
    cout << x;
}
int main() {
    fun();
}


A) 0
B) 5
C) error
D) garbage

Correct Answer: B

Explanation:
Default argument value is used.


11. Which function is called automatically when object goes out of scope?

A) constructor
B) destructor
C) copy constructor
D) operator=

Correct Answer: B

Explanation:
Destructor is invoked at end of object life.


12. Which keyword is used for runtime polymorphism?

A) inline
B) virtual
C) static
D) register

Correct Answer: B

Explanation:
Virtual functions enable runtime binding.


13. What is the output?
int arr[] = {1,2,3};
cout << sizeof(arr);
(Assume int = 4 bytes)

A) 3
B) 4
C) 12
D) error

Correct Answer: C

Explanation:
Array size = 3 Ã— 4 bytes.

14. Which STL container follows FIFO?

A) stack
B) vector
C) queue
D) set

Correct Answer: C

Explanation:
Queue works on first-in-first-out principle.


15. Which header file is required for exception handling?

A) exception
B) error
C) try
D) catch

Correct Answer: A

Explanation:
<exception> provides exception handling support.


16. What is the output?
try {
    throw 10;
}
catch(int x) {
    cout << x;
}


A) nothing
B) error
C) 10
D) garbage

Correct Answer: C

Explanation:
Thrown integer is caught and printed.

17. Which cast removes constness?

A) static_cast
B) dynamic_cast
C) reinterpret_cast
D) const_cast

Correct Answer: D

Explanation:
const_cast removes const qualifier.

18. Which operator cannot be overloaded?

A) +
B) =
C) ?:
D) <<

Correct Answer: C

Explanation:
Conditional operator cannot be overloaded.

19. Which template allows generic programming?

A) macro
B) inline
C) template
D) virtual

Correct Answer: C

Explanation:
Templates allow writing type-independent code.

20. What is RTTI used for?

A) compile-time checking
B) memory allocation
C) runtime type identification
D) file handling

Correct Answer: C

Explanation:
RTTI identifies object type at runtime.

21. What is the output?
int x = 10;
cout << (x > 5 ? x : 5);

A) 5
B) 10
C) true
D) error

Correct Answer: B
Explanation:
Ternary operator checks condition x > 5. Since it is true, value of x (10) is printed.


22. Which loop executes at least once even if condition is false?

A) for
B) while
C) do while
D) switch

Correct Answer: C

Explanation:
do while checks condition after execution, so it runs at least once.

23. What is the output?
static int count = 0;
count++;
cout << count;

A) 0
B) 1
C) garbage
D) error

Correct Answer: B

Explanation:
Static variable retains value and is initialized only once. After increment, value becomes 1.

24. Which statement about inline functions is correct?

A) always executed faster
B) replace function call with function body
C) cannot use loops
D) cannot return value

Correct Answer: B

Explanation:
Inline function expands function body at call site to reduce overhead.

25. What is the output?
int arr[3] = {10,20,30};
cout << *(arr + 1);

A) 10
B) 20
C) 30
D) address

Correct Answer: B

Explanation:
arr + 1 points to second element, dereferencing gives 20.

26. Which pointer stores address of object?

A) function pointer
B) class pointer
C) void pointer
D) null pointer

Correct Answer: B

Explanation:
Class pointer holds address of object and accesses members using ->.

27. What is the output?
int *p = new int(50);
cout << *p;
delete p;

A) 0
B) garbage
C) 50
D) error

Correct Answer: C

Explanation:
Memory is allocated using new and initialized with 50.

28. Which feature allows same function name with different parameters?

A) overriding
B) inheritance
C) overloading
D) abstraction

Correct Answer: C

Explanation:
Function overloading allows multiple functions with same name but different arguments.

29. What is the output?
class test {
public:
    test() { cout << "c"; }
    ~test() { cout << "d"; }
};
int main() {
    test t;
}

A) cd
B) dc
C) c
D) d

Correct Answer: A

Explanation:
Constructor runs first, destructor runs when object goes out of scope.

30. Which inheritance allows one base and multiple derived classes?

A) multiple
B) multilevel
C) hierarchical
D) hybrid

Correct Answer: C

Explanation:
Hierarchical inheritance has one base class with multiple derived classes.

31. What is the output?
class base {
public:
    virtual void show() { cout << "base"; }
};
class derived : public base {
public:
    void show() { cout << "derived"; }
};
int main() {
    base *b;
    derived d;
    b = &d;
    b->show();
}

A) base
B) derived
C) error
D) nothing

Correct Answer: B

Explanation:
Virtual function enables runtime binding, derived version is called.

32. Which function cannot be virtual?

A) destructor
B) constructor
C) member function
D) overridden function

Correct Answer: B

Explanation:
Constructors cannot be virtual because object is not fully created.

33. Which keyword is used to throw exception?

A) try
B) catch
C) throw
D) exception

Correct Answer: C

Explanation:
throw sends exception to handler.

34. What is the output?
try {
    int a = 10, b = 0;
    if(b == 0) throw b;
}
catch(int x) {
    cout << "error";
}


A) 0
B) error
C) runtime crash
D) compile error

Correct Answer: B

Explanation:
Exception is thrown and caught properly.

35. Which manipulator is used to change line?

A) endl
B) setw
C) setprecision
D) ws

Correct Answer: A

Explanation:
endl inserts newline and flushes output.

36. Which class is used to write into file?

A) ifstream
B) ofstream
C) fstream
D) istream

Correct Answer: B

Explanation:
ofstream is used for output file operations.

37. What is the output?
template<class T>
T add(T a, T b) {
    return a + b;
}
cout << add(2,3);


A) 23
B) 5
C) error
D) garbage

Correct Answer: B

Explanation:
Template function adds integers normally.

38. Which STL container stores key-value pairs?

A) vector
B) set
C) map
D) stack

Correct Answer: C

Explanation:
Map stores elements as key-value pairs.

39. Which operator is overloaded for output stream?

A) >>
B) <<
C) =
D) []

Correct Answer: B

Explanation:
<< is overloaded to output data to stream.

40. What is the purpose of dynamic_cast?

A) remove const
B) unsafe conversion
C) runtime type checking
D) compile-time binding

Correct Answer: C

Explanation:
dynamic_cast checks object type safely at runtime.
